\label{cap:analise}
\section{Tecnologias Utilizadas}

Neste trabalho, foram utilizadas algumas tecnologias e ferramentas que favoreceram e auxiliaram no desenvolvimento.

\subsection{Python 3}

Python é uma linguagem de programação de alto nível, com modelo de desenvolvimento aberto. \cite{python}. Surgiu em 1991 e tem se popularizado pela sua facilidade de aprendizado e simplicidade para implementação de scripts, análises e processamento de dados.

Este trabalho utilizou-se de uma das versões mais recentes da linguagem, que é a versão 3.5.3 (Setembro, 2017). 

\subsection{music21}

Uma biblioteca que contém diversas implementações que auxiliam no estudo da música. \cite{music21}.
Ela foi utilizada para auxiliar na leitura e formatação dos arquivos \textit{MIDI}, assim como o pré-processamento dos dados obtidos destes arquivos.

A biblioteca ainda provê implementação de alguns algoritmos que auxiliam na detecção do tom ou escala em que a composição foi escrita.

\subsection{Jupyter}

Trata-se de um projeto aberto e sem fins lucrativos que auxilia em computações científicas e de processameneto de dados e provê uma interface interativa.


% ===============================================================
\section{Desenvolvimento}

A \textit{framework} desenvolvida é composta por três módulos principais:

\begin{itemize}
    \item \textit{probability.py}: Realiza as análises de frequência de uma composição musical para todos os modelos citados no \ref{cap:metodo}
    \item \textit{entropy.py}: Realiza os cálculos de entropia média e no instante para uma composição.
    \item \textit{graphs.ipynb}: \textit{Jupyter notebook} que gera os gráficos para as análises que serão mostradas a seguir
\end{itemize}

% ===============================================================
\section{Evolução}

O objetivo desta seção é tentar retratar uma evolução da música internacional ao longo dos anos; desde artistas clássicos até os mais modernos. Foram utilizadas 57 composições de um total de 12 artistas e bandas. A composição mais antiga data de 1784 e a mais recente, de 2014. Os artistas utilizados, juntamente com os anos de atividade, são:

\begin{itemize}
    \item Wolfgang Amadeus Mozart (1761 - 1791) \cite{midiworld}
    \item Niccolò Paganini (1793 - 1840) \cite{midimelody}
    \item Frédéric François Chopin (1818 - 1849) \cite{midiworld}
    \item Sergei Vasilievich Rachmaninoff (1877 - 1943) \cite{midiworld}
    \item Scott Joplin (1895 - 1917) \cite{trachtman}
    \item Duke Ellington (1914 - 1974) \cite{midimelody}
    \item Elvis Presley (1953 - 1977) \cite{midiworld}
    \item Antônio Carlos Jobim (1956 - 1994) \cite{wersi}
    \item The Beattles (1960 - 1970) \cite{midiworld}
    \item Pink Floyd (1965 - 1995, 2005, 2012 - 2014) \cite{midiworld}
    \item Dream Theater (1985 - Atualmente) \cite{freemidi}
    \item Taylor Swift (2004 - Atualmente) \cite{freemidi}
\end{itemize}
A figura
% \ref{fig:evo}
mostra o valor médio de entropia de cada composição utilizando como evento o TODO: (nota, cond, dist ou dur). O valor de cada composição está representado com um círculo e o valor médio por artista está representado com um $X$. 

TODO: INSERIR FIGURA

A figura
% \ref{fig:artists}
mostra o valor médio por artista e também apresenta uma escala mais precisa no eixo da entropia.

TODO: INSERIR FIGURA

Nota-se uma pequena difereça entre os compositores mais clássicos (porção mais à esquerda) em relação aos artistas mais modernos, tendo os primeiros valores mais elevados de entropia. Nota-se também que os artistas que 

Para uma comparação mais precisa, as tabelas de
% \ref{tab:mozart} até % \ref{tab:taylor}
mostram os valores de entropia calculados para cada uma das composições em cada um dos modelos já citatos no capítulo \ref{cap:metodo}.
% \input{Cap3/tabs}